「還願」習近平小熊維尼事件 創作者有沒有自由表達主張的權利？

遊戲「還願」符咒上的印章，用篆體寫著「習近平小熊維尼」，兩旁有疑似辱罵的諧音字句；圖為遊戲畫面。

最近因為「返校」而出名的赤燭遊戲工作室，推出了以迷信為主題的新作「還願」，因為被發現場景有一張寫了「習近平小熊維尼」的符咒，中國方面的玩者鞭撻留下大量負評，並被迫下架。

同類的事情在遊戲界經常有發生，在中國，玩者洗負評是不需要道理的。例如有英文遊戲，單純因為沒有中文版，就被人洗了一堆負評。即使是沒有資源做中文化的小工作室，也不會得到任何體諒，一句沒中文版就代表遊戲開發者「對中國人沒有誠意」，毫不猶疑的負評下去。

只要你有長期留意，你會發覺事情的發展模式幾乎是相同的。首先遊戲因為其內容或廠商的行銷，而得到大家好評，之後突然有人挑出遊戲內容一小部分，他們認為可能有問題的東西。

跟著誅心論就會浮面，例如沒有中文化是沒有誠意，習近平是小熊維尼就是搞臺灣獨立，再在遊戲其他部分不斷找東西附會這種說法，甚麼這個遊戲、這個謎題的數字就是影射六四，影射中國政府，影射中國人。

然後其他本來沒意見的玩者中散佈開去，就會同意誅心論，開始認同自己是被害者，出於義憤就跑去負評，在廠商底下大罵，退費，迫代理商下架。之後不免俗套的，又有少數人出來為遊戲辯護，說開發者根本沒辱華與政治意圖，然後瞬間被負評淹沒。最後再有人出來感嘆，這樣中國的遊戲審批又會變得更嚴厲了，都是那些立心不良的外國人連累我們的。

誅心的人認為開發遊戲的人立心不良，勸架的人認為開發遊戲的人要去中國就要自重不要踩界，辯護的人就認為開發遊戲的人其實沒有立心不良。看似大家各執一詞，可是共識還是有的，那就是創作者有沒有自由表達主張的權利？大家都一致認為是沒有，不需要討論。

「還願」遊戲畫面。

這是沒有客觀標準的，只要有人找到一個理由可以誅心，事情都會立即成立，為何這麼容易觸犯底線？因為那條底線本來就可以隨便向前推進，而其他參與起鬨的人，得手就一齊來，不得手也不會有代價，只是散去再等下一次機會起鬨而已。

讓創作者人人自危的世界，是由硬性擋住你的防火長城與審查，隨機爆發的炎上文字獄，以及接受這兩者去勸受害者讓步的鄉愿者組成的。真的能分開經濟政治的人，本來就能超脫立場地欣賞別人的東西，就像成龍的政治主張很多時惹人爭議，但他的電影，特別是早期的很好看，是客觀的成就。

但只是少數人如此，熱衷於製造文字獄的人恐怕是更多。說政治歸政治，經濟歸經濟，就要明白分開兩者需要的修養，可不是人人都有的。

這是每個創作者都要面對的問題，終究你其實只有兩個選擇，一是愈來愈接受他，在開新專案時，因為害怕越位，自我審查到縮回自己的龍門處，拿人手短吃人嘴軟，最終因為愈來愈依賴，你的成功只會導致你得面對政治上的要求，可能你要在你官網上寫他要的說話，可能是要放出用戶資料。至於良心與尊嚴？想都別想。當別人拿你員工的生計，商業夥伴的關係與股東的利益作威脅時，把良心與尊嚴拿去銀行兌成美金似乎是做不到的。

否則，你該早日放棄了那個市場，自謀生路。在一個用錢去衡量成就的社會當中，刻苦經營，不時被人嘲笑你不識時務，不過也許你夠堅強碰著運氣，而找到了你的新大陸。

創作者理想的世界，最好當然是既能表現自我的真意，又能名利雙收，可是我們明顯不是處於這樣的世界，那你就只能兩者取一了。